Г. Клерже. На Западном фронте

Военный обзор.

По-прежнему Северный и Западный наши фронты продолжают пребывать в затишьи и лишь изредка происходят сравнительно небольшие столкновения и перестрелка на боевых линиях Рижского района.

За последнее время на правом фланге последних наших позиций указанного района наши части продвинулись с боем несколько вперед, где и закрепились. Противник долго обстреливал нас артиллерийским огнем, выпустив массу тяжелых снарядов, частью с удушливыми газами, но старания противника были безуспешны и окопы остались за нами.

В знаменитом Икскюльском направлении, где, видимо, обе стороны находятся в чрезвычайно сближенном расстоянии, противник также поддерживал дружный артиллерийский и даже минометный огонь. Вместе с сим, судя по шуму, который раздается каждую ночь со стороны окопов противника, последний производит неустанную работу по возведению укрепленных линий и, видимо, готовится в каждую данную минуту встретить нас с отчаянным сопротивлением.

Все эти работы, которые противник возводит на Рижском фронте, свидетельствуют об оборонительной тенденции германцев, которые, будучи озабочены тяжелым для них юго-западным фронтом, стараются обезопасить себя с этой стороны от всяких случайностей. Надо полагать, что фортификационные работы немцев под Ригой и без того уже доведены до чудовищных размеров и усовершенствований и посему, если таковые продолжаются и поныне, так это можно отнести к разрушительному действию нашей артиллерии, которая заставляет их ежедневно, вернее, еженощно, восстанавливать развороченные линии укреплений или же просто немцы решили воздвигнуть нечто вроде «Китайской стены», через которую не могла бы проникнуть русская сила.

Возможно, что опыт Брусиловского удара германцами учтен весьма тщательно и, в виду обнаружившихся некоторых недостатков австро-венгерских позиций, они стремятся устранить таковые на своих рижских и других позициях.

Судя по появляющимся в печати сведениям, германцы с новой интенсивностью принялись в последнее время за увеличение технической и химической силы сопротивления своих армий. Совершенно недавно упоминалось о том, что почти 50% германских войск вооружены уже автоматическими ружьями, имеющими возможность выпускать до 25 выстрелов под ряд со скоростью пулемета. Об этих ружьях уже говорилось еще зимою и тогда упоминалось, что в ротах противник имеет 5-6 таких, приспособленных к «пулеметному» действию, винтовок, теперь же, если верить указанным данным, их уже значительно больше, что даст немцам возможность восполнить до некоторой степени иссякающий запас живой силы.

Вообще новый нажим на техническую и химическую сторону борьбы снова всплывает на поверхность текущих военных событий и, надо полагать, в виду того, что противник испытывает нелегкое в настоящее время положение, он не остановится над максимальным развитием достигнутых им в этом направлении успехов.

На юго-западном фронте противник весьма упорно удерживается в Ковельском районе, подтягивая сюда все, что можно свободного, возложив главную надежду в оборонительной силе северного и западного фронтов на крайнее развитие указанных технических средств борьбы.

На фронте армии графа Ботмера, судя по официальным данным германской главной квартиры, в сражении принимают участие турецкие войска, которым также приходится только лишь «отбиваться» от русских атак.

Полет над полем сражения. Цепеллины.

Корреспондент «Times» совершил полет на аэроплане над полем сражения в районе Соммы во время артиллерийского боя и описывает свои впечатления: день был светлый, солнечный, с легкой дымкой; редкие белые облака бросали тени на поверхности земли.

Полет совершался на высоте 3.000-4.000 фут, ниже облаков, для лучшего обозрения и во избежание встречи с аппаратами противника, которые держались обыкновенно на значительно большей высоте. Глазу представлялся широкий простор -- бесконечное число четырехугольников различных размеров либо желтого цвета -- зреющие нивы, либо всевозможных оттенков зеленого цвета, при полном отсутствии межей и изгородей. Селения виднелись без деталей-разрушений; только крыши и колокольни церквей -- где они сохранились, а между ними резкие белые полосы улиц, а также вершины деревьев на оградах.

Небольшие рощицы позади фронта напоминали густые зеленые кустики. Железные дороги обозначались резкими черными линиями, обыкновенные дороги -- широкими белыми полосами, на которых местами ясно различались длинные транспорты грузовиков или обозов с конной тягой, отдельные велосипедисты или всадники и, наконец, колонны войск с ясными, резко выделявшимися интервалами между отдельными частями. Автора заметки поразило множество совершенно пустынных дорог; этим объясняется, что противник часами мог обстреливать тыл англичан, не причиняя им никаких потерь.

Летчики не долетали до линии огня и держались в некотором расстоянии позади нее, но пролетели параллельно ей с севера на юг и обратно на север. Линии окопов на земле имеет крайне неправильное очертание; сверху она производит впечатление прямой линии -- самый окоп в виде резкой черной линии, а насыпь -- в виде белой полосы. За траншеями на неприятельской стороне -- целая полоса дыма от огня орудий и разрывавшихся снарядов; на английской стороне также местами виднелись столбы от падающих гранат и дымки от разрыва шрапнелей. Звуков от выстрелов и разрывов не было слышно за шумом мотора и свистом ветра.

Во время такого полета особенно бросается в глаза значение воздушной разведки. Многочисленные рассказы летчиков и отличные фотографические снимки все же не дают понятия о той ясности наблюдения, получающейся при личном опыте. Неприятное впечатление производили сначала два явления, обычные во время полета: иногда ощущался как бы толчок, похожий на то, когда на воде в лодку ударяет волна, а временами аппарат без видимой причины начинал опускаться и получалось впечатление, как при опускании в лифте, но вскоре к этим явлениям новички в полетах привыкают. Постепенный спуск на землю по наклонной плоскости не вызывал неприятного ощущения и самый спуск произошел плавно лишь с легким толчком, после чего аппарат, описывая дугу, немного прокатился по полю и остановился вблизи своего ангара. Большого навыка требует наблюдение в воздухе за другими аэропланами. Корреспондент во время полета не заметил ни одного, а когда опустился на землю, то увидал, что еще три других аппарата находились в воздухе. Полет автора заметки казался ему только прогулкой, но когда он вспоминал, что летчики изо дня в день производят разведки, пролетая за линию фронта и над неприятельским расположением под сильнейшим огнем и под ежеминутной угрозою встречи с противником, с которым придется вступить в бой, -- он проникся глубоким восхищением перед их самоотверженной работой и убеждением, что современная война несравненно страшнее всех известных в истории героических боев.

По поводу последних налетов цепеллинов на английское побережье у местного населения явилось подозрение, что немцы сбрасыванием большого числа бомб в поле пытаются поджигать поля и уничтожать урожай, так как местами бомбы сбрасывались в районах, отстоящих на несколько миль от населенных пунктов и из 35 таких бомб не менее 12 были зажигательными снарядами. «Тimes» полагает, что едва ли у немцев было такое намерение, а скорее всего неясная погода и значительная высота полета цепеллинов, вызываемая опасением обстрела из зенитных орудий, не позволяла германцам судить о том, где они находятся и они сбрасывали бомбы зря -- куда попало. Если же у них было отмеченное выше намерение, то оно во всяком случае не даст ожидаемого результата, потому что в Англии принята трехпольная система обработки земли и рядом с каждой нивой находится луг и паровое поле, которые останавливают распространение огня.

Что касается впечатления, производимого налетами на население, то они не только не вызывали паники, но в городах и селениях обыватели, заслышав шум моторов, высыпали на улицы поглядеть на диковинное явление. Местами в лучах прожектора им удалось увидать воздушных пиратов, а в одном месте удачным выстрелом зенитного орудия цепеллин был подбит, внезапно стал быстро опускаться и исчез в стороне моря.

Воздушные бои за июль

Газета «Times» приводит статистические сведение о воздушных боях на западном фронте за июль нов. ст. этого года. Из них видно, что с началом наступления наших союзников боевые столкновения в воздухе достигли наибольшего никогда не замечавшегося раньше, развития, так как за этот месяц успешных встреч аэропланов было более ста, а 27-го июля нов. ст. их произошло 34 только между французскими и германскими авиаторами. Что же касается точных, на основании официальных данных, цифр, то за минувший месяц произошел 101 воздушный бой, закончившийся в каждом отдельном случае уничтожением одного из противников. Из них 25 окончились благоприятно для англичан, 25 для французов и 51 для немцев. Затем 28 английских и французских и 36 германских аэропланов было сбито артиллерийским огнем. Эти результаты более наглядно видны из следующей таблицы:

Затем в течении этого месяца французский авиатор лейтенант Гьюнеме одержал 16-ю свою воздушную победу, а германский лейтенант Вингенс -- 12-ю; но несмотря на это, рекордным победителем в воздухе продолжал оставаться германский лейтенант Бюльке, 19-я победа которого была зарегистрована еще 30-го июня нов. стиля. В.

Морской обзор

Во время пребывания германской торговой подводной лодки «Дейтчланд» в Балтиморе, американские журналисты имели возможность ознакомиться с устройством этого первого торгового подводного судна и на основании полученных ими от немцев сведений в журнале «Scientific American» помещено описание этой лодки и чертежи ее внутреннего расположения, которые и приводятся при этой статье. По словам американского журнала, идея постройки этой лодки появилась несколько месяцев тому назад у некоторых предприимчивых немцев, которые решились построить судно, способное прорвать блокаду берегов Германии английским флотом и доставить груз в любой порт Соединенных Штатов. При постройке этой лодки пришлось изыскать возможность поместить в ней достаточное количество груза, что было немыслимо сделать на лодке военного типа, где всякий добавочный груз исчисляется не лишними тоннами, а фунтами. На торговой лодке место для груза было достигнуто за счет 8-ми или 12-ти минных аппаратов, которые имеются на самых больших подводных судах, затем за счет орудий и их боевых припасов и за счет веса механизмов и аккумуляторов, которые в виду небольшой скорости хода ее, как при надводном, так и подводном плаваниях, можно было сделать более легкими, чем на военных лодках.

Что же касается конструкции торговой лодки, то она по внешнему виду близко подходит к германским военным судам этого рода. ее корпус имеет цилиндрическую форму, заостренную с носа и кормы с наибольшим диаметром 20 фут. Вокруг этого корпуса имеется второй, более легкой постройки, видный на чертеже, представляющем разрез этой лодки, в котором имеются отверстия для циркулирования воды; он служит для обеспечения лучших мореходных качеств лодки во время надводного плавания и для ускорение хода под водой. Верхняя часть этого наружного корпуса образует верхнюю палубу лодки и имеет вид надстройки, немного возвышающейся над боковыми ее обводами. Внутри лодка четырьмя главными водонепроницаемыми переборками разделена на 5 отсеков, из которых первый служит для помещение отчасти груза, а отчасти запасов лодки и в нем помещается якорь и машина для его подъема (на чертеже имеются надписи cargo -- груз и stores -- запасы) Впереди этого отсека помещается передняя часть наружного корпуса лодки (fore реаk), которая служит для обеспечение ее плавучести. Второй отсек (на чертеже саrgо) предназначен исключительно для помещение груза, третий представляет помещение для экипажа лодки и в нем имеются каюты для офицеров и нижних чинов (navigating and crews quarters), а в задней его части имеется вход в навигационную рубку, из которой производится управление судном. В нижней части этого, самого большого отсека, помещаются батареи аккумуляторов для подводного плавания (storage batteriеs). Четвертый отсек предназначен, также, как и второй, исключительно для груза, а в пятом помещаются механизмы, при чем впереди стоят моторы. Дизеля (engine compartment), а сзади электромоторы (еlectric machinery). Кроме того все отсеки соединены между собой проходами (passage way), благодаря чему можно пройти в любое помещение этого судна, и в разных местах имеются и дополнительные переборки, некоторые из которых видны на чертеже. Наконец, на нем видны и люки, ведущие с верхней палубы в различные помещение лодки.

По американским сведениям, лодка имеет следующие размеры: длина 315, ширина 30 и углубление при надводном плавании и с полным грузом 17 фут. Для плавание на поверхности моря имеется 2-4-х цилиндровых мотора. Дизеля, работающие тяжелыми маслами (нефтью), каждый мощностью 600 инд. сил и скорость хода под ними равна от 12-ти до 13 узлов. Под водой лодка может идти со скоростью только 7 узлов. Водоизмещение ее при подводном плавании около 2.000 тонн и грузоподъемность 700 тонн. Относительно последней цифры надо сказать, что английские газеты указывали, что грузовая вместимость этой лодки около 700 брутто и 340 тонн нетто, т.е. она может взять только последнее количество груза. Когда лодка идет по поверхности моря, то ее палуба возвышается над водой на 5 1/2 фут, носовая часть на 6 фут и верхняя часть боевой рубки на 15 фут. Лодка снабжена двумя перископами, из которых один помещается, как показано на чертеже, в передней части боевой рубки, а второй, более значительного диаметра, с ее правой стороны. Наконец, эта лодка имеет две мачты, длиной по 50 фут каждая; при погружении в воду они кладутся на палубу (что видно на верхнем чертеже) и на передней из них поднимается площадка для лица, наблюдающего за горизонтом. Экипаж этой лодки состоит из 8-ми офицеров и 21 нижнего чина и ею командует капитан Кениг.

Относительно плавания лодки сообщается, что она вышла из Бремена 1-го июня и направилась к Гельголанду, где простояла 9 дней для того, чтобы сбить неприятеля со следа, так как ее выход из германского порта не мог быть не известным англичанам. Затем она 10-го июня отправилась в дальнейший путь и так как Дуврский пролив защищен сетями и очень строго охраняется, то ее командир избрал путь к северу от Шотландии, при чем ему пришлось во время следование Северным морем часто погружаться в воду, что представляло трудную задачу, так как район подводного плавания этой лодки равен всего 90 м. милям. Поэтому большей частью она шла в надводном положении и только при появлении какого-либо судна уходила под воду и шла пользуясь перископами, а если это представлялось рискованным, то совсем скрывалась в воде. По словам ее командира, во время этого перехода ей пришлось только один раз пролежать на дне моря несколько часов, а затем, выйдя в Атлантический океан, она пошла в надводном положении и только подходя к мысу Виргиние (у входа в Чизаникский залив), погрузилась в воду на несколько часов, так как было замечено два подозрительных судна. Далее от этого мыса до Балтиморы она шла в надводном положении и прибыла туда 27-го июня, сделав переход от Гельголанда в 16 дней и покрыв расстояние в 3.800 м. миль. В таком виде описывает это плавание американский журнал, хотя из предыдущих заметок об этой лодке, помещенных в «Русск. Инвал.», на основании английских источников видно, что даже сами немцы, в первое время несколько иначе описывали свое плавание. Эти сведение следует дополнить сообщением, помещенным сегодня в телеграмме Корреспондента газеты «Речь», в которой сообщается из Парижа, что лодка «Дейтчланд» прибыла в Бремен. Так как она вышла из Чизаникского залива 20-го июля и пришла, если верить этой телеграмме, около 5-го августа, то будет видно, что обратный рейс этой лодки занял также 16 дней, хотя пока следует воздержаться от оценки обратного плавания этой лодки, так как необходимо получить подтверждение ее возвращение из более достоверного источника в виду возможности, что в Париж проникло одно из тех германских сообщений, которое оказывается потом неверным. В заключение необходимо отметить, что согласно описанию внутреннего устройства этой лодки, она несомненно представляет специально построенное для перевозки грузов судно и на первый взгляд кажется, что на ней нет места ни для минных аппаратов, ни для орудий, но так как американские Корреспонденты вероятно не могли видеть, как устроены помещение для груза в этой лодке и не могли ознакомиться с ее деталями, могущими быть искусно замаскированными, то нельзя с уверенностью сказать, что эта лодка не может, после незначительной переделки, превратиться в один прекрасный день в военное судно, почему решение союзных нам правительств -- не признавать эти лодки за торговые суда -- должно оставаться в силе и считаться вполне правильным в виду уже приведенных раньше в «Русск. Инвалиде» соображений.

В. Э.

Телеграммы

Французский фронт.

ГАВР, 5-го (18-го) августа. Бельгийское официальное сообщение: «На бельгийском фронте -- полное спокойствие». (ПТА).

ЛОНДОН, 5-го (18-го) августа. Официальное сообщение британской главной квартиры во Франции от пятницы, 5-го августа, вечера: «Сегодня днем бой происходил по всему фронту от Позьера до Соммы, при чем мы захватили несколько укрепленных германских позиций, овладев территорией по направлению к Генши и Гильемон. В течение дня мы захватили около 200 пленных, в том числе несколько офицеров. На нашем правом фланге французы также продвинулись вперед. Вчера германский аэроплан после воздушного боя, объятый пламенем, упал в расположение наших траншей. Второй аппарат был принужден снизиться, вследствие обстрела нашими зенитными орудиями. В различных пунктах наши аэропланы удачно сбрасывали снаряды над неприятельскими расположениями». (ПТА).

ПАРИЖ, 5-го (18-го) августа. Официальное сообщение от 5-го августа, 11 час. вечера: «К северу от Соммы наши войска атаковали занятую германцами часть селение Морепа и после блестящего штурма захватили значительную часть этого селения, а также возвышенность к юго-востоку от него. Во время этой операции мы взяли в плен 200 нераненых германцев. Между Морепа и Соммой мы расширили свои позиции к востоку от дороги Морепа-Клери. На правом берегу реки Мааса мы продолжали свое наступление, вытеснив неприятеля из двух укрепленных редутов к северо-западу от Тиомонского укрепления. При этом мы взяли в плен около 100 нераненых германцев, в том числе 5 офицеров, и захватили 3 пулемета. В лесу Во Шапитр мы заметно продвинулись вперед вдоль дороги, ведущей к форту Во. На остальном фронте обычная артиллерийская перестрелка» (ПТА).

ПАРИЖ, 5-го (18-го) августа. Агентство Гаваса сообщает: «В течение всего вчерашнего дня мы укрепляли и переустраивали позиции, захваченные нами к северу и югу от Соммы. Ни ночью, ни днем неприятель не проявлял попыток нам противодействовать. Это обстоятельство обращает на себя внимание. Даже если неприятель только кратковременно воздерживался от активных выступлений, это может быть объяснено необходимостью для него беречь живую силу. С другой стороны, возможно, что германцы бездействовали потому, что нами немедленно же была возобновлена бомбардировка, являющаяся обычно предвестницей систематической работы по разрушению неприятельских линий. Каждая новая общая операция французов и англичан сжимает неприятеля все более в тиски. Германцы сознают грозящую им опасность и всеми силами и средствами цепляются за занятую территорию. С 18-го июня по 18-е июля неприятель ввел в дело не менее 23 новых дивизий. В настоящий момент он, по-видимому, еще колеблется, прекратить ли активные действия или нет, но вскоре ему уже нельзя будет скрыть истощение сил и утомления. (ПТА).

ГАВР, 6-го (19-го) августа. Бельгийское официальное сообщение: «Кроме артиллерийской перестрелки на участках Рамскапелле и Диксмюда, на фронте не произошло ничего существенного». (ПТА).

ЛОНДОН, 6-го (19-го) августа. Официально сообщается: «В полдень 5-го августа наши аэропланы произвели успешную атаку на склады боевых припасов противника у Лихтервельде; ими было сброшено с высоты 3.000 фут. 48 бомб, вызвавших большие пожары; все аппараты вернулись благополучно к месту отправления». (ПТА).

ПАРИЖ, 6-го (19-го) августа. Официальное сообщение от 6 го августа, 1 часа дня: «К северу от Соммы в течение ночи германцы предприняли несколько ожесточенных контратак на новые французские позиции, расположенные к северу от Морепа до Клери, но пулеметным огнем и энергичными контрнаступлениями с применением ручных гранат, попытки германцев отражены, за исключением одного пункта, к северу от Морепа, где германцы проникли в небольшую часть траншей. В течение ночи французами еще захвачено 50 пленных. К югу от Соммы происходила весьма оживленная артиллерийская перестрелка в районе к югу от Беллуа в Сантерре. На левом берегу Мааса к вечеру германцы дважды атаковали с помощью ручных гранат северо-восточный выступ Авокурского укрепление и траншеи у высоты «304», но нигде не могли достигнуть линий французов и принуждены были возвратиться обратно к своим позициям, не успев унести убитых и раненых. На правом берегу Мааса вчера продолжались яростные бои, во время которых французы шаг за шагом завладели группой разрушенных домов, занимаемых еще германцами на восточной окраине селения Флери. В настоящее время французы занимают все селения, несмотря на ожесточенные контр-атаки неприятеля, стоившие ему кровавых потерь. В восточной части леса Во- Шапитр продолжались бои с помощью ручных гранат у подходов к дороге, идущей к форту Во. Несмотря на довольно сильное контрнаступление, германцам не удалось добиться здесь каких либо значительных успехов. Число нераненых пленных, захваченных французами на правом берегу в течение 4-го и 5-го августа, превосходит 300 человек. В районе атак там и сям происходила весьма оживленная артиллерийская перестрелка. На остальном фронте ночь прошла сравнительно спокойно.

Действие летчиков. На фронте реки Соммы подпоручик Гюйнемер 4-го августа сбил по счету 13-й аэроплан, а 5-го августа 14-й аэроплан, упавший между Бушавен и Клери. Подпоручик Эрто сбил 4-го августа 5-й по счету аэроплан». (ПТА).

ПАРИЖ, 6-го (19-го) августа. Официальное сообщение от 6-го августа, 11 час. вечера: «К северу от Соммы, за исключением местной операции, давшей нам возможность выбить неприятеля из части траншей, которую он занял минувшей ночью к северу от Морепа, день прошел спокойно. Наши войска продолжали деятельно работать по укреплению новой линии фронта. Артиллерийская перестрелка происходила довольно вяло, в виду дурной погоды. В Аргоннах нами взорвана мина, разрушившая передовые укрепления неприятеля. На правом берегу Мааса артиллерийская перестрелка продолжает быть весьма деятельной на участке Флери, Во-Шапитр. Никаких действий пехоты не предпринималось. На остальном фронте никаких важных событий не произошло». (ПТА).

ПАРИЖ, 6-го (19-го) августа. Агентство Гаваса сообщает: «Французские войска продолжают успешные операции небольшими сравнительно войсковыми частями на фронтах Соммы и Вердена. После бомбардировки, совершенно разрушившей неприятельские позиции, эти части добились успеха, понеся незначительные потери. Здесь сказываются, главным образом, замечательные результаты небывалой раньше во время атак объединенности действий артиллерии, авиации и пехоты. Сопротивление германцев уже не имело определенных результатов и в то же время сопровождалось тяжкими, кровавыми потерями. Газеты отмечают, что истощение живой силы германцев привело к ослаблению энергии их контратак после каждого продвижения вперед французов. Согласно расчетам газет, против французского наступления было выставлено 30 дивизий. К 18-му июля из этого количества на передовых линиях осталось только 13 дивизий и 8 дивизий в глубоком резерве 9 дивизий, потерпевших сильный урон, пришлось снять с фронта. И тот, и другой успех, достигнутый одновременно на самых важных участках французского фронта, с очевидностью доказывают, что неприятель, если не считать некоторых вспышек его энергии, окончательно утратил боевую инициативу и принужден перейти к пассивной оборони. Повсеместная удача наступления внушает полное доверие к результатам окончательного наступления, причем операции настоящего момента могут считаться лишь прелюдией этого наступления». (ПТА).

ПАРИЖ, 6-го (19-го) августа. Генерал Жилинский посетил русский участок на французском фронте и передал георгиевские кресты и медали офицерам и солдатам, особенно отличившимся в последних боях. Рота солдат с музыкой прошла перед генералом Жилинским и новыми георгиевскими кавалерами. Затем генерал Жилинский посетил передовые окопы и новый русский полевой лазарет на 300 кроватей, где разговаривал с ранеными и передал им несколько медалей. (ПТА).

ЛОНДОН, 7-го (20-го) августа. Официальное сообщение британской главной квартиры во Франции: «Вчера наши действия в различных местах фронта от Тьепваля вплоть до нашего правого фланга к югу от Гильемона на протяжении 11 миль оказались весьма успешными. Мы завладели вершиной на юго-восток от Тьепваля и господствующей над Тьепвалем и северными склонами плоскогорья, идущего к северу от Позьера, откуда открывается вид на далекое расстояние в восточном и северо-восточном направлениях. Мы занимаем западную опушку леса Фурго и неприятельские траншеи на протяжении полумили к западу от леса. Мы прошли полпути в направлении к Генши и достигли подходов к Гильемону, где занимаем опушку леса, станцию и каменоломню, имеющую большое военное значение. До 4 час. пополудни в тыл было отправлено 696 пленных, из которых 16 офицеров. Сегодня мы еще продвинулись к северо-востоку от Позьера, пройдя 275 метров в северо-восточном направлении от мельницы, по обеим сторонам дороги от Позьера к Бапому. Неприятельская артиллерия обстреливала здесь наши позиции. Пехотных боев не было. Подверглась бомбардировке также линия нашего фронта, начиная от Фиерстраата до Ипр Коминского канала и окрестности высоты «60» и Фербранден-Молен». (ПТА).

Итальянский фронт.

РИМ, 5-го (18-го) августа. Официальное сообщение итальянской главной квартиры: «На фронте Трентино неприятель настойчиво производил демонстративные выступления, поддерживая при этом напряженный артиллерийский огонь против наших позиций. Вечером 5-го августа мы отбили атаку противника на наш редут, расположенный к югу от перевала Тонале. В течение ночи австрийцы произвели атаку на наши траншеи на склонах Монте-Сперони, но были немедленно же отбиты нашей контратакой. В долине Рио-Фреддо, у горного ручья Позины, неприятель пытался атаковать врасплох наши позиции на Скатолари, но потерпел неудачу. Противник подверг артиллерийскому обстрелу наши позиции в долинах Адидже и Повины, а также в верхнем течении Рио-Костеана. Вчера наши батареи обстреляли станцию Силлиан, при чем их огнем был поврежден поезд. На участках верхнего и среднего Изонцо продолжалась артиллерийская перестрелка. В районе Горицы и на Карсо положение без перемен. Мы атаковали Вилланову, уничтожили неприятельские оборонительные сооружения и захватили несколько пленных. (ПТА).

РИМ, 6-го (19-го) августа. Сообщение итальянской главной квартиры: «На всем фронте происходили артиллерийские бои; наша артиллерия проявляла особенно энергичную деятельность в верхней части долины Феллы, где ее огнем было повреждено железнодорожное полотно у выхода из долины Зеебаха. Неприятельские батареи обстреляли мосты в Горице и на Изонцо. Вчера вечером на Карсо противник, после напряженного артиллерийского обстрела, двинулся в атаку на левое крыло наших позиций, но был немедленно отбит энергичным огнем наших батарей. (ПТА).

Балканский фронт.

СОЛУНЬ, 5-го (18-го) августа. Вчера неприятельские аэропланы бомбардировали Вертекоп, при чем несколько греков были убиты и ранены. Сегодня утром неприятельские аэропланы снова бомбардировали Вертекопские госпитали и ранили 3 человек, находившихся на излечении. Подвергся бомбардировке с неприятельских аэропланов также Килькич. Среди гражданского населения есть несколько жертв. (ПТА).

ПАРИЖ, 6-го (19-го) августа. Официальное сообщение об операциях на Солуньском фронте: «5-го августа силы союзников в Солуни вошли в тесное соприкосновение по всему фронту с германскими и болгарскими войсками. К западу от озера Дойрана англо-французская артиллерия обстреляла ожесточенным разрушительным огнем неприятельские позиции. После жаркого рукопашного боя британские войска захватили высоты близ селения Дольдзели. Между озером Дойраном и Струмой французские войска, заняв в предыдущие дни селение Петка, Пальнес, Сигово и Матнику, у подножья гор Белеш овладели селением Поролего. На левом крыле сербская армия, отодвинув наблюдательный отряд, находившийся у Флорины и следивший за контрабандой и шпионами, произвела контратаку против значительных сил болгар, наступавших по направлению от Флорины к Данице; бой здесь продолжается. Неприятель бомбардировал наши позиции на правом берегу Вардара и несколько раз безуспешно пытался производить местные атаки на сербские и французские войска в гористой местности к северу от озера Острово и у Льиницы. Продолжая нащупывать наши силы на протяжении всего фронта, противник продвинулся в незащищенном районе Демир-Хиссара до соприкосновение с нашими передовыми частями». (ПТА).

Турецкий фронт.

ЛОНДОН, 6-го (19-го) августа. Официально сообщается: «В Месопотамии в конце июля месяца иррегулярные турецкие войска пытались атаковать наши паровые суда, несущие разведочную службу на Ефрате, в особенности по соседству с селением Аинхидр. 2-го августа наши войска, совместно с дружественно расположенными к нам туземными племенами и поддерживаемые двумя канонирками, произвели удачное нападение на турок, взяв в плен 50 человек. Наши потери выразились в трех убитых и 1 раненом. (ПТА).

ЛОНДОН, 6-го (19-го) августа. Официально сообщается: «Военные операции у Каждии начались 6-го июля наступлением неприятеля. Однако, последний был разбит и подвергся преследованию наших войск, продолжавшемуся с 22-го по 30-е июля. Согласно последним сведениям, силы противника определялись в 18.000 человек. Турки потеряли пленными, как здоровыми, так и ранеными, 3.920 человек, в том числе 49 офицеров. Потери убитыми составляют 1.251 и ранеными около 4.000 человек; таким образом всего у противника выбыло из строя приблизительно 9.000 человек. Кроме того, мы захватили одно 75-милиметровое орудие Круппа, батарею из 4-х горных орудий, 4.000 снарядов, свыше 2.300 ружей с 1.000.000 патронов, 9 германских пулеметов с 30-ю пачками пулеметных лент, большое количество катушек колючей проволоки, носилок, обмундирования и разных предметов снаряжения, кирки, лопаты, кавалерийские шашки, подрывные патроны, инструменты для рытья траншей, более 500 верблюдов, 100 мулов и лошадей и пр. Отступая, турки в Бир-эль-Абде уничтожили большое количество съестных припасов. В наши руки попали 2 полных санитарных отряда со всем их снаряжением. (ПТА).

Война в колониях.

ГАВР, 6-го (19-го) августа. Официальное сообщение Командующего бельгийскими войсками в Африке: «Вторая половина июля ознаменовалась новым продвижением бельгийских войск по всему фронту. 30-го июля бельгийская бригада заняла Сант-Микаэль, пройдя с апреля месяца 500 километров по весьма пересеченной местности и нанеся при этом неприятелю 5 поражений. Занятие Сант-Микаэля дало возможность соединиться с английскими войсками, продвигавшимися от Моанца. Дополнительные донесения от района Танганаика сообщают о занятии германской центральной железной дороги между Рутшуги и Кигура. Бельгийцы при этом захватили пленных и значительную военную добычу, в том числе два 105-милиметровых орудия, снятых с крейсера «Koenigsberg» . (ПТА).

Война на море.

ГААГА, 6-го (19-го) августа. Германское правительство признало факт нападение подводной лодки на пароход «Ryndyk», потерпевший аварию 25-го марта этого года, и выразило готовность возместить убытки. (ПТА).

ЛОНДОН, 7-го (20-го) августа. Ллойду подтверждено сообщение о потоплении английского парохода «Swedish Prince». Из Нью-Кастля сообщают от 5-го августа: «Паровой тралер «Prince» потоплен подводной лодкой у северного Шильдса 21-го июля; команда спасена. (ПТА).

Внутренние известия

Воззвание Наместника на Кавказе к населению

ТИФЛИС, 5-го августа. (Официально населению Кавказа). «За истекшие 2 года войны население Кавказа уже дало много героев для рядов нашей несравненной сверхдоблестной армии. Благодарная история сохранит навсегда память об их ратных подвигах, возвеличивающих старинную боевую славу Кавказа. Государь Император повелел 15-го августа призвать новых бойцов, дабы, по надлежащей воинской подготовке, когда окажется нужным, они, вступив в ряды армии, дали бы возможность с новой силой окончательно сломить упорного врага. Как известно, во всех внутренних губерниях России призыв ратников второго разряда совершался неоднократно, на Кавказе же они призываются впервые. Таким образом населению края предстоит принести новые жертвы для блага отечества, и перед ним открывается новый путь славы. Я уверен, что все призываемые ныне в ряды армии с честью исполнят свой долг пред Царем и родиной, памятуя о высоком служении, выпадающем на их долю, и о том, что весь русский народ с любовью благословляет их на предстоящий ратный подвиг. Исполнение воинского долга велит каждому явиться без промедления в места, назначенные для сбора и следования в места обучения, в запасные батальоны; держать себя примерно, как подобает тому, кто призван на защиту отечества. Выражаю полную уверенность, что Мое обращение ко всем призываемым ныне на военную службу найдет живой отклик в сердцах, и что я буду иметь возможность и счастье донести Государю Императору, что население Кавказа с восторгом исполнило священный долг свой перед Престолом и Родиной.

Наместник Его Величества на Кавказе, главнокомандующий кавказской армией, генерал-адъютант Николай».

НИЖНИЙ-НОВГОРОД, 5-го августа. Близ села «Работок» назначено открытие построенной средствами губернского и уездных земств и на пожертвования разных учреждений и лиц, школьной колонии для 80 детей героев, пострадавших в текущую кампанию. Колония принята под покровительство Великой Княгини Ольги Александровны. (ПТА).

Внешние известия

КАИР, 5-го (18-го) августа. Ввиду того, что войска шерифа меккского захватили Эль-Таиф и Эль-Бахру, ныне восстановлено телеграфное сообщение между Египтом, Джеддой, Меккой, Эль-Таифом и Эль-Бахрой. (ПТА).

СТОКГОЛЬМ, 5-го (18-го) августа. Из Гааги сообщают: «Первая палата одобрила предложение правительства о введении военного налога». (ПТА).

ХРИСТИАНИЯ, 5-го (18-го) августа. Газета «Верденсганг» помещает интервью с бывшим американским посланником в Норвегии Пирсом, посетившим лагери военнопленных в Сибири. По словам посланника, он вынес самое благоприятное впечатление о положении военнопленных в Сибири: пища хорошая, работа здоровая, отношение населения к военнопленным прекрасное. За все время своего путешествия он выслушал только одну жалобу: толстый краснощекий немец жаловался, будто бы получаемое им масло хуже того, к которому он привык. (ПТА).

ЛОНДОН, 7-го (20-го) августа. В речи произнесенной в Стокпорте, лорд Дерби заявил, что военное счастье склоняется, несомненно, на сторону союзников; военные авторитеты вполне довольны достигнутыми за последнее время союзными войсками успехами». (ПТА).

«Daily Chronicle» от 27-го июля пишет: «из того факта, что турецкая оборона была сломлена, нельзя выводить заключения, что она не была упорной. Турки прекрасные солдаты, а условие местности в Армении труднее, чем на любом фронте, не исключая даже фронта в Трентино. В Армении горы еще выше, а дороги -- простые тропинки, это следует помнить, чтобы вполне оценить блестящий успех русских войск. Последнее русское наступление в Малой Азии было предпринято одновременно с усилением боевых действий на Русском европейском фронте, где все русские армии наступали от Балтийского моря до румынской границы. То обстоятельство, что русские нашли войска и снаряды для наступления в Малой Азии, свидетельствует о громадности и неистощимости русских ресурсов. Когда англичане начнут наступление с юга, положение турецких войск на Тигре станет критическим. Турецким войскам, проникшим в Персию вслед за отважным генералом Баратовым, вскоре придется уходить, если они не хотят попасть в плен».